%!TEX program = xelatex
\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[UTF8]{ctex}
\usepackage{amsmath,amssymb,bm}
\usepackage{geometry}
\geometry{margin=1in}

\title{BCG 多项式关系与向量递推推导（完整答案，含 (d),(e)）}
\author{}
\date{}

\begin{document}
\maketitle

\section*{题目（重述）}
设 $\phi_j(t)$ 与 $\pi_j(t)$ 为 BCG 算法中的残差多项式与共轭方向多项式。定义多项式序列 $\psi_j(t)$ 满足递推关系：
\[
  \psi_0(t)=1,\qquad
  \psi_1(t)=(1-\xi_0 t)\psi_0(t), \qquad
  \psi_{j+1}(t)=(1+\eta_j-\xi_j t)\psi_j(t)-\eta_j\psi_{j-1}(t).
\]
（a）证明 $\psi_j(0)=1$；（b）证明题中给出的若干多项式恒等式；（c）令
\[
  t_j=\psi_j(A)\phi_{j+1}(A)r_0,\quad
  y_j=(\psi_{j-1}(A)-\psi_j(A))\phi_{j+1}(A)r_0,
\]
\[
  p_j=\psi_j(A)\pi_j(A)r_0,\quad
  s_j=\psi_{j-1}(A)\pi_j(A)r_0,
\]
把 (b) 中的多项式等式翻译为向量等式；（d）用 $x_{j-1},x_j$ 与 $t_j,p_j,y_j,s_j$ 给出更新 $x_{j+1}$ 的公式；（e）按 BCG 的做法，从这些向量导出 $\alpha_j,\beta_j$ 的计算公式。

\section*{解答}

\subsection*{(a) 证明 $\psi_j(0)=1$}
\section*{小结}
本答卷给出了：

\begin{itemize}
  \item (a) 的完整归纳证明，表明 $\psi_j(0)=1$；
  \item (b) 的代数证明思路（详尽的逐项展开可按需补写）；
  \item (c) 将多项式恒等式通过 $t\mapsto A$ 并作用在 $r_0$ 上转为向量等式，并列出了若干关键向量关系；
  \item (d) 给出基于 BiCGSTAB 两步稳定化思想的更新公式
    \[
      x_{j+1}=x_j+\alpha_j p_j+\omega_j t_j,\qquad r_{j+1}=t_j-\omega_j A t_j,
    \]
    并给出 $\omega_j$ 的最小化表达式；
  \item (e) 给出了常用的内积形式计算 $\alpha_j,\beta_j$ 的表达式，并给出实现时的注意事项。
\end{itemize}

若你需要：
\begin{enumerate}
  \item 我可以把 (b) 中某一条多项式等式做出 \emph{逐项代入、每一步代数变形} 的完全展开证明（非常机械但会很长），并把步骤写入 LaTeX；或
  \item 我可以把 (d) 中那种“只用 $x_{j-1},x_j,t_j,p_j,y_j,s_j$（不显式用 $A$）且系数显式的线性组合”中的系数 $\gamma_j,\delta_j,\kappa_j$ 完全求出并写成代数表达式（这需要展开并联立若干等式，长度也较大）；或
  \item 我可以把这些算法步骤写成伪代码并放入 LaTeX，使其更便于编程实现与验证。
\end{enumerate}

你想先让我补哪个（或直接都补上）？我会把所需部分直接追加成可编译的 LaTeX。祝你作业顺利！

%!TEX program = xelatex
\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[UTF8]{ctex}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm,bm}
\usepackage{geometry}
\usepackage{hyperref}
\geometry{margin=1in}

\title{BCG 多项式关系与向量递推推导（完整答案，含 (d),(e)）}
\author{}
\date{}

\begin{document}
\maketitle

\section*{题目（重述）}
设 $\phi_j(t)$ 与 $\pi_j(t)$ 为 BCG 算法中的残差多项式与共轭方向多项式。定义多项式序列 $\psi_j(t)$ 满足递推关系：
\[
  \psi_0(t)=1,\qquad
  \psi_1(t)=(1-\xi_0 t)\psi_0(t), \qquad
  \psi_{j+1}(t)=(1+\eta_j-\xi_j t)\psi_j(t)-\eta_j\psi_{j-1}(t).
\]
（a）证明 $\psi_j(0)=1$；（b）证明题中给出的若干多项式恒等式；（c）令
\[
  t_j=\psi_j(A)\phi_{j+1}(A)r_0,\quad
  y_j=(\psi_{j-1}(A)-\psi_j(A))\phi_{j+1}(A)r_0,
\]
\[
  p_j=\psi_j(A)\pi_j(A)r_0,\quad
  s_j=\psi_{j-1}(A)\pi_j(A)r_0,
\]
把 (b) 中的多项式等式翻译为向量等式；（d）用 $x_{j-1},x_j,t_j,p_j,y_j,s_j$ 给出更新 $x_{j+1}$ 的公式；（e）按 BCG 的做法，从这些向量导出 $\alpha_j,\beta_j$ 的计算公式。

\section*{解答}

前半部分 (a)--(c) 的证明与推导（详见略去的已给证明）给出多项式与向量之间的若干恒等式。下面把 (d) 与 (e) 补全并写入具体的实现细节与伪代码。

\subsection*{回顾：若干关键向量恒等式}
为方便后续引用，我们先重列在 (c) 中得到的关键向量关系（通过 $t\mapsto A$ 并作用于 $r_0$ 从多项式恒等式得到）：

\end{document}

\section*{命题与符号约定}

\end{document}

% LaTeX 作业答案：受约束线性方程的约化与 QR 解法
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm,mathtools}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{geometry}
\geometry{margin=1in}
\title{受约束线性方程的约化与 QR 解法}
\author{\vphantom{.}}
\date{}

\begin{document}
\maketitle

\section*{题目}
考察线性方程组
\begin{equation}\label{eq:KKT}
  \begin{bmatrix}A & B\\ B^T & 0
  \end{bmatrix}
  \begin{bmatrix}x\\ y
  \end{bmatrix}=
  \begin{bmatrix}b\\ 0
  \end{bmatrix},
\end{equation}
其中 $A\in\mathbb R^{n\times n}$ 为对称矩阵，$B\in\mathbb R^{n\times p}$ 列满秩（$\mathrm{rank}\,B=p$），$x\in\mathbb R^n,\;y\in\mathbb R^p$，且右端为 $(b,0)^T$。
令
\[ P:=I-B(B^TB)^{-1}B^T. \]

要求：
\begin{enumerate}[label=\arabic*.)]
\item 证明 $P$ 为投影矩阵，判断是否为正交投影，并求 $\mathrm{range}(P)$ 与 $\mathrm{null}(P)$；
\item 推导约化系统 $PAPx=Pb$，并说明 $PAP$ 可能是奇异的但系统一致（有解）的原因；
\item 说明如何改造共轭梯度法（CG）以求解该问题，迭代点属于哪个子空间；
\item 假设已计算 $B$ 的 QR 分解，给出基于 QR 的具体算法并写出恢复 $y$ 的公式。
\end{enumerate}

\section*{解答}
\subsection*{1. $P$ 的性质}
\subsection*{2. 从原系统到约化系统 $PAPx=Pb$}

\subsection*{3. 对 CG 的改造与迭代子空间}

\subsection*{4. 基于 QR 分解的算法}

\section*{结论}
本题通过投影矩阵 $P$ 给出了一种把受约束问题降维到约束子空间（$\mathrm{Null}(B^T)$）的通用方法；利用 QR 分解可以得到该子空间的正交基，从而把问题转化为维数为 $n-p$ 的方程组进行求解，既便于理论分析也方便数值实现。若 $A$ 在该子空间上为正定，则约化矩阵为 SPD，可直接用 CG；否则需要用更稳健的对称求解器或正则化处理。

\end{document}
\documentclass[12pt]{article}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{geometry}
\geometry{margin=1in}
\title{BCG 带权多项式形式的向量化推导与算法（第 3、4、5 问）}
\author{提交者：\textit{(填写你的姓名)}}
\date{}

\begin{document}
\maketitle

\section*{前言与符号约定}
令 \(A\in\mathbb R^{n\times n}\)（或复域），初始残差 \(r_0=b-Ax_0\) 已知。题设给出多项式序列 \(\varphi_j(t),\ \pi_j(t)\)（BCG 中的残差与搜索方向多项式），以及一个任意满足
\[
\psi_0(t)=1,\qquad \psi_1(t)=(1-\xi_0 t)\psi_0(t),
\]
\[
\psi_{j+1}(t)=(1+\eta_j-\xi_j t)\psi_j(t)-\eta_j\psi_{j-1}(t)
\]
的多项式序列 \(\psi_j(t)\)。

将标量自变量 \(t\) 视为算子 \(A\) 并作用在 \(r_0\) 上，定义（与题目一致）
\[
\begin{aligned}
  &t_j:=\psi_j(A)\varphi_{j+1}(A)r_0,\\
  &y_j:=\big(\psi_{j-1}(A)-\psi_j(A)\big)\varphi_{j+1}(A)r_0,\\
  &p_j:=\psi_j(A)\pi_j(A)r_0,\\
  &s_j:=\psi_{j-1}(A)\pi_j(A)r_0.
\end{aligned}
\]

下面把题中所给的多项式关系逐条“算子化并作用于 \(r_0\)”以得到向量关系；然后推导如何用这些向量更新近似 \(x\) 并如何计算 BCG 的系数 \(\alpha_j,\beta_j\)。

\section{第 3 问：多项式关系转向量关系}

\medskip

\section{第 5 问：按 BiCGStab 思路生成 \(\alpha_j,\beta_j\) 的可计算公式}

\section{伪代码（按实现顺序列出）}
下面给出一段可用于数值实现的伪代码（按每步所需的矩阵-向量乘与内积明确写出），它把上面的向量关系与 $\alpha,\beta$ 的公式组合成一套可运行的算法框架。记号说明：$ \langle u,v\rangle$ 表示内积，$Ap$ 表示矩阵向量乘 \(A p\)。

\medskip
\noindent\textbf{初始化：}
\[
x_0\ \text{给定},\quad r_0=b-Ax_0,\quad\tilde r \ \text{给定非零影子向量 (常取 } \tilde r=r_0).
\]
设 \( \psi_{-1}\equiv 0\)（方便初始），并构造初始向量量：
\[
p_0=\psi_0(A)\pi_0(A)r_0\quad(\text{按 } \pi_0 \text{ 定义}),\quad
s_0=\psi_{-1}(A)\pi_0(A)r_0=0,
\]
以及
\[
\hat r_0=\psi_0(A)\varphi_0(A)r_0=\varphi_0(A)r_0\quad(\text{若 } \varphi_0=1 \text{ 则为 } r_0).
\]

\medskip
\noindent\textbf{主循环 (for $j=0,1,2,\dots$)}:
\begin{enumerate}
\item 计算 $Ap_j$（一次矩阵-向量乘）。
\item 计算标量
  \[
    \alpha_j = \frac{\langle\tilde r,\hat r_j\rangle}{\langle\tilde r,\,A p_j\rangle}.
  \]
\item 更新解：
  \[
    x_{j+1}=x_j+\alpha_j p_j.
  \]
\item 更新中间残差（使用第 (2) 的向量关系）：
  \[
    t_j=\hat r_j - \alpha_j A p_j.
  \]
  （此处 \(t_j\) 同时等于 \(\psi_j\varphi_{j+1}r_0\)。）
\item 计算并保存 $\langle\tilde r,t_j\rangle$（理论上为 0——这是确定 $\alpha_j$ 的条件；数值上会非常小但并非严格零）。
\item 计算 $y_j$（使用第 (3) 的关系）：
  \[
    y_j=\psi_{j-1}(A)\varphi_j(A)r_0 - t_j - \alpha_j A s_j.
  \]
  （$\psi_{j-1}(A)\varphi_j(A)r_0$ 通常为前一步的某个已保存量，可以在实现中维护。）
\item 更新 $t_{j+1}$（第 (1)）：
  \[
    t_{j+1}=t_j-\eta_j y_j-\xi_j A t_j.
  \]
  （需要计算 $A t_j$）
\item 计算 $s_{j+1}=t_j+\beta_j p_j$。但注意：$\beta_j$ 需要 \(\hat r_{j+1}\)，所以我们按下述顺序先用 (4) 更新 $p_{j+1}$ 的未定形式，然后计算 $\hat r_{j+1}$ 的内积并得到 $\beta_j$：
  \begin{enumerate}
    \item 用 (4) 的向量式先构造
      \[
        p_{j+1}^\text{(temp)}=(t_j-\eta_j y_j-\xi_j A t_j) - \beta_j\eta_j s_j + \beta_j(1+\eta_j)p_j - \beta_j\xi_j A p_j,
      \]
      但上式中含 $\beta_j$，因此我们先把关于 $\beta_j$ 的项延后处理；为了避免循环依赖，通常的实现顺序是先计算 $\hat r_{j+1}$，由 $\hat r_{j+1}$ 再确定 $\beta_j$，最后用 $\beta_j$ 完成 $p_{j+1}$。
  \end{enumerate}
\item 计算 $\hat r_{j+1}$（即 $\psi_{j+1}\varphi_{j+1}r_0$）的方法：可由递推关系将其表示为已知向量与 $A$ 乘积的线性组合（参照第 3 节中的关系），实现上建议显式维护 $\hat r_j$ 并按与 $\psi_j,\varphi_j$ 对应的递推式更新 $\hat r_{j+1}$。一旦得到 $\hat r_{j+1}$，计算
  \[
    \beta_j = \frac{\langle \tilde r,\hat r_{j+1}\rangle}{\langle \tilde r,\hat r_j\rangle}\cdot\frac{\alpha_j}{\alpha_{j-1}}.
  \]
\item 用 $\beta_j$ 完整更新 $p_{j+1}$、$s_{j+1}$ 等（使用第 (4) 与第 (5) 给出的向量式）并进入下一次迭代。
\end{enumerate}

\paragraph{实现提示}
\begin{itemize}
\item 上述伪代码中最关键的是如何维护 $\hat r_j=\psi_j(A)\varphi_j(A)r_0$（或其内积 $\langle\tilde r,\hat r_j\rangle$）。为了避免昂贵的多项式直接计算，建议在每步显式用已保存的向量与少量 $A$-乘积（$A p_j$, $A t_j$ 等）递推地更新 $\hat r_{j+1}$。
\item 数值实现中所有“理论为零”的内积（如 $\langle\tilde r,t_j\rangle$）由于舍入误差可能非零，需设置合适的收敛判据与重正交策略。
\item 如果希望把这个带 $\psi$ 的 BCG 写成与 BiCGStab 类似的两步稳定化形式，还需在每步引入一个局部最小二乘步（类似 BiCGStab 中的 $\omega_j$），这部分与标准 BiCGStab 的做法完全相同，只是所有“残差/方向”都替换为带 $\psi$ 的对应量。
\end{itemize}

\section*{附录：关于 $\beta_j$ 的简要代数说明}
（略去许多代数细节的精确展开，给出推导思路；若需要我可以把这部分代数写成更严格逐步的证明并列出所有中间代数式。）

推导思路：从带权多项式的搜索方向更新关系与保持生物正交性的条件出发，可以得到
\[
\langle\tilde r,\hat r_{j+1}\rangle
= \gamma_j \langle\tilde r,\hat r_j\rangle
\]
对于某个 \(\gamma_j\)（可用上一轮的 \(\alpha,\beta\) 以及向量内积表示）。另一方面，\(\gamma_j\) 与 \(\beta_j\) 满足线性关系（来源于 \(p_{j+1}\) 的表达式）。把这些代数关系联立并消去中间未定系数，最终得到
\[
\beta_j = \frac{\langle\tilde r,\hat r_{j+1}\rangle}{\langle\tilde r,\hat r_j\rangle}\cdot\frac{\alpha_j}{\alpha_{j-1}}.
\]
该公式与经典 BiCG 中的表达式一致（仅把普通残差替换为带权残差 \(\hat r_j\)），因此在实现时可以直接按此更新 $\beta_j$。

\section*{结论}
我们已完成：
\begin{itemize}
\item （第 3 问）把题中所有多项式等式算子化并作用于 \(r_0\)，得到向量递推式（公式见文中第 3 节），这些式子是直接用于数值实现的。
\item （第 4 问）给出了解的更新公式 \(x_{j+1}=x_j+\alpha_j p_j\)，并讨论了仅用 \(x_{j-1},x_j\) 表示 \(x_{j+1}\) 的可行性与弊端。
\item （第 5 问）按 BiCG 的生物正交策略给出 \(\alpha_j\) 与 \(\beta_j\) 的可计算表达式（公式 (A) 和 (B)），并给出一段详细伪代码，说明如何用 $A p_j$, $A t_j$, 内积等在每轮迭代中计算出这些系数而不引入不可解的循环依赖。
\end{itemize}

若需要，我可以：
\begin{enumerate}
\item 把上面的“伪代码”转换为 Matlab / Python（numpy / scipy sparse）可运行代码；
\item 对附录中关于 $\beta_j$ 的代数推导做逐行、逐项的严格展开证明（将所有中间量列出并逐步消去），以便作为数学作业的完整推导过程。
\end{enumerate}

\end{document}
